依靠WhatsApp、微信申報定位

依靠WhatsApp、微信申報定位

方保僑批評政府的強制檢疫，只是靠WhatsApp及微信定位，效果粗疏。資料圖片

【本報訊】政府昨日再公佈更多針對內地入境人士的14天強制檢疫措施執行細節，但越揭越粗疏，相關部門要依賴被隔離人士使用即時通信軟件的「實時地點分享功能」，以檢查其身處位置。但有資訊科技界人士指出，相關功能容易有誤差，亦容易規避，所謂「強制」其實形同虛設。

特首林鄭月娥指政府資訊科技總監辦公室已成立100人的聯絡中心，利用WhatsApp或微信的「實時地點分享功能」，以確定接受檢疫的人士留在所申報的地方。

電話放家中已可規避

相關新聞：隔離夫婦對港府hea做感洩氣

林鄭指實時地點分享功能「可能大家都熟悉」，但仍依賴受檢疫的人士的合作和自律。至於早前政府資訊科技總監曾提及的500多個追蹤手帶，林鄭只稱會考慮使用。

香港資訊科技商會榮譽會長方保僑指，相關軟件功能主要依靠全球定位系統（GPS），而GPS的誤差可以達數十米。他表示受檢人士將電話放在家中，已可短暫外出規避監察。WhatsApp發言人指，WhatsApp目前在港並未為緊急服務或包括政府、警方、醫院等服務供應商提供特別訊息傳送服務，而端對端加密技術確保所有訊息受保護，包括WhatsApp的任何一方都無法讀取用戶訊息及實時位置，同時實施位置功能只能由用戶自行控制是否需要和其他人分享。

■記者關冠麒